\PassOptionsToPackage{unicode,bookmarks=false}{hyperref}
\documentclass[a4paper,fleqn]{cas-sc}

\usepackage[numbers,sort&compress]{natbib}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xeCJK}
\IfFontExistsTF{SimSun}{\setCJKmainfont[AutoFakeBold=true]{SimSun}}{\IfFontExistsTF{Microsoft YaHei}{\setCJKmainfont[AutoFakeBold=true]{Microsoft YaHei}}{\setCJKmainfont[AutoFakeBold=true]{SimHei}}}
\IfFontExistsTF{SimHei}{\setCJKsansfont[AutoFakeBold=true]{SimHei}}{\setCJKsansfont[AutoFakeBold=true]{SimSun}}
\IfFontExistsTF{FangSong}{\setCJKmonofont[AutoFakeBold=true]{FangSong}}{\setCJKmonofont[AutoFakeBold=true]{SimSun}}
\IfFontExistsTF{Times New Roman}{\setmainfont{Times New Roman}}{}
\usepackage[misc]{ifsym}
\usepackage{amsthm}

\renewcommand{\abstractname}{摘要}
\renewcommand{\proofname}{证明}
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{引理}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{定义}

\begin{document}
\let\WriteBookmarks\relax
\def\floatpagepagefraction{1}
\def\textpagefraction{.001}

\shorttitle{基于转移证书的高效 LTL 验证}
\shortauthors{Y. Fan 等}

\title[mode=title]{基于转移证书的 LTL 高效验证框架}

\author{Yuheng Fan}
\author{Zenan Qian}
\author{Wang Lin}
\cormark[1]
\ead{linwang@zstu.edu.cn}

\affiliation{organization={Zhejiang Sci-Tech University},
                city={Hangzhou},
                state={Zhejiang},
                country={China}}

\cortext[cor1]{通讯作者：Wang Lin (linwang@zstu.edu.cn).}

\begin{abstract}
\noindent\textbf{背景：} 对具有连续状态空间的离散时间动力系统验证线性时序逻辑（LTL）性质，在安全关键软件和信息物理系统应用中十分重要。现有方法，如状态三元组方法和闭包证书，通常存在限制性较强或计算成本较高的问题。\par
\noindent\textbf{目标：} 本工作旨在发展一种验证框架，在保持 LTL 验证形式化可靠性的同时，提供更大的灵活性并提升效率。\par
\noindent\textbf{方法：} 我们方法的关键洞见是将 LTL 验证分解为两类证书：转移持久性证书，用于保证接受转移只发生有限多次；以及转移安全性证书，用于使接受转移不可达。与闭包证书相比，这种设计不仅显著减少了搜索空间，而且比状态三元组方法提供了更大的灵活性。我们引入了基于多项式模板和神经网络模板的自动化合成技术，以平衡表达能力与计算效率。\par
\noindent\textbf{结果：} 在基准案例研究中，包括一维和二维 Kuramoto 振子模型以及双房间温度模型，所提出的方法成功合成了有效证书并提供了形式化保证。与闭包证书基线相比，转移证书减少了合成时间。\par
\noindent\textbf{结论：} 转移证书为连续状态动力系统的 LTL 验证提供了一种有效且实用的框架。通过结合安全性推理与持久性推理，该方法相对于既有方法提高了效率并提供了更大的灵活性。
\end{abstract}

\begin{highlights}
\item 我们提出了用于 LTL 验证的转移安全性证书和转移持久性证书。
\item 我们设计了一种面向转移证书的自动化反例引导归纳合成过程，该过程同时使用多项式模板和神经模板，并结合求解器引导的反例细化。
\item 在一维/二维 Kuramoto 和双房间温度基准上，该方法验证了目标 LTL 性质，并且与闭包证书基线相比持续减少了合成时间。
\end{highlights}

\begin{keywords}
线性时序逻辑 \sep 基于证书的验证 \sep 信息物理系统 \sep CEGIS
\end{keywords}

\maketitle

\input{introduction}
\input{preliminaries}
\input{method}
\input{synthesis}
\input{casestudy}
\input{conclusion}

\bibliographystyle{cas-model2-names}
\bibliography{reference}

\appendix
\input{appendix}

\end{document}


